Karar ağaçları
neden kullanılır

değişken seçimi yapabilir
doğrusal olmayan ilişkilerde veya parametrelerde kullanılabilir
koşullu olasılık temelli çıkarımlarda veya bayes teoreminde kullanılabilir
bulanık koşullarda stratejik karar verme için kullanılabilir
alterrnatifler arasında seçim yaparken karar ağaçları tercih edilir riski veya belirsizliği basitçe ölçmek istediğimizde tercih edilen araç monte carlo simulasyonudur

Temel kavramlar

kök düğüm tüm popülasyonu temsil eder
bölme düğümlerin dallandığı bölümdür
yaprakterminal düğüm düğümün son aşamasıçıktı etiketi
üst ve alt düğüm bir düğümün diğer bir düğüme karşın altında yada üstünde olduğunu belirten göstergedir
Entropi Entropi işlenmekte olan bilgideki rastgeleliğin bir ölçüsüdür Entropi ne kadar yüksekse değişkene ait bilgiden herhangi bir sonuç çıkarmak o kadar zordur
Bilgi kazanımı bir değişkene ait çıktı değişken üzerindeki açıklayıcılık etkisi düğüm bölünmesinde karar vermek için kullanılır
Gini index Gini endeksi veri kümesindeki bölünmeleri değerlendiren maliyet fonksiyonudur her bir sınıfın olasılıklarının karelerinin toplamının birden çıkarılmasıyla hesaplanır daha büyük bölümleri tercih eder oysa bilgi kazanımı farklı değerlere sahip daha küçük bölümleri destekler daha düşük gini indeksi olan bir niteliğin tercih edilmesi gerektiği anlamına gelir
varyansın azaltılmasıreduction in variance varyansın azaltılması sürekli hedef değişkenler için kullanılan bir algoritmadır bu algoritma  en iyi bölünmeyi seçmek için standart varyans formülünü kullanır daha düşük varyansa sahip bölme popülasyonu bölmek için kriter olarak seçilir
kikare en eski karar ağaçları sınıflandırma yöntemlerinden biridir alt düğümler ve ana düğüm arasındaki farkların istatistiksel önemini bulur çıktı değişkenin gözlemlenen ve beklenen frekansları arasındaki standartaştırılmış farkların karelerinin toplamıyla ölçülür
budama bölmenin tersidir bir karar ağacının yayılımının küçültülmesi için kullanılır
ön budama aşırı öğrenmeyi engellemek için kullanılır
maksimum derinlik bir karar ağacının maksimum derinliğini geçmek için kullanılır kök düğümden yaprak düğüme giden en uzun yolun ifade edilmesidir bu parametreyi belirlenmesi ile ağacın ne kadar derinleşebileceğine karar verilir
minimum bölmebir düğümün yeniden bölünmesi için minimum veri sayısınıın verildiği parametredir
minimum yapraktaki veri çıktıların yer aldığı yapraklarıdaki veri sayısına göre o yaprağın gösterilip gösterilmeyeceğine karar veren parametredir
son budama bu işlem ile oluşturulan karar ağacının budanması sondan başa doğru yapılır

karar ağacı türleri
IDPARTCHAIDCARTMARSC bunların yanında birden fazla algortimanın kullanlması ile geliştirlien ensemble en popüler olanları
 bagging bu yöntem ile eğitim verisinde birden çok alt küme seçilerek tahmin kuvveti yüksek farklı ağaçlar oluşturulur
 random forest sınıflandırma için birden fazla rastgeleliği esas alan karar ağaçları oluşturularak bir tahmin ormanı elde edilir
 rotation forest girdi değişkenler üzerine uygulanan temel bileşenler analiziPCA ile karar ağaçları oluşturulur
 Gradient boosted machine boosted CAdaboost gibi algoritmalar günden güne çoğalmaktadır ancak temelde karar ağacı mantığı hareket edip farklılaştıkları noktalar değişkenlere ne zaman ve nasıl değer verdikeri ile ilgilidir
dtreeviz
Thu Dec    GMT GMT